{\tochecknum} שאלה הראויה לדיון היא \hl{(אי־)גמישות נטייתו} של \OE{se} בדגם האמור. ב\exrefdispset{\exref{3}–\exref{213+the}} משמשת צורת הזכר היחיד הנומינטיבית \OE{se}; \exrefdispset{\exref{224} ו־\exref{225}} גם הן נומינטיביות, אך בהתאם ל־\OE{(halige) ðrynnys} („שילוש” באנגלית עתיקה הוא ממין נקבה\footnote{מבחינה לשונית החזרה, למעשה, היא אל הסיומת הנקבית המופשטת \OE{-nys}; ר׳~\authciteref{ברי}{barri.n:1975:nucleus-satellite}{§3}.}). רק 3 דוגמאות, אם כן, אינן בנומינטיב. בהסתכלות לאחור, דבר זה אינו מפתיע: האל הוא זכרי הן מבחינה תיאולוגית בנצרות והן מבחינה דקדוקית באנגלית עתיקה (מלבד, כאמור, בשילוש הקדוש, שהוא נקבי דקדוקית), והוא פעיל \tounfold{להוסיף סופרלטיב?} ומהווה את הנושא במשפטים עם \OE{beon}. מנעד הפעולות הנעשות על האל בתיאורים במבנה המדובר מצומצם בקורפוס: אמונה בו ב\exrefdisp{351} וכיבודו ב\exrefdisp{373}. דוגמאות אלה, בהן האל אינו הפועל בפסוקית, כולן שייכות לתחום הנוגע למשתתפים בשיח.

\tounfold{להשוות את \OE{se} מול \OE{he}}

\tounfold{על \OE{hælend} (מה שנושא השלכות של שמפרטיות): \authcite{פלמינג}{fleming.d:2013:haelend}}

\begin{excomment}{8}
	\footnote{הערת־אגב: נראה שהכתיב „\OE{seo (leofa drihten crist)}” הוא טעות־העתקה (היינו מצפים ל־\OE{se}). של מי הטעות? של המעתיק של כתב־יד~\L{A}? של סקיט? של הסדרים ועובדי בית־הדפוס? לא מצויין „\L{\emph{(sic)}}”, כך שייתכן שהטעות היא של סקיט או הסדרים. אולי הגורם לטעות הוא ה־\OE{-eo-} שבמילה העוקבת, \OE{leofa}.}
\end{excomment}
\begin{excomment}{48}
	בהתבוננות בדוגמאות על רצף „ליבה~… שוליים” (\seesref{pnt:core2periphery}), דוגמה זו נמצאת בין אלו שבשוליים: אלו המוארות על־ידי אלו הברורות שבליבה. כאן ההתייחסות היא לא אל ביטוי מפורש וברור של האל, אלא צירוף מרומז ומוצנע יותר, תוך שימוש באמצעי לשוני „אלוהי”.\footnote{למה הדבר דומה? לרב־שכבתיות האומנותית־סיפורית שבשימוש במוטיבים המוסיקליים (\L{Leitmotif} \tounfold{זה הכתיב?}) באופרה „טבעת הניבלונג” ל\auth{ווגנר}: כך, לדוגמה, כאשר דמות מדברת על האל ווטן, מבלי להצהיר מפורשות שבו מדובר, מנוגנת צורה של המוטיב המוסיקלי המשוייך אליו באותו הזמן. ר׳~\tounfold{להפנות אולי למשהו של וגנר על וגנר?}.}
\end{excomment}
\begin{excomment}{202}
	ה־\OE{se (þe)} המסומן בדוגמה שייך לטיפוס הנדון כאן; ל־\OE{Þam} שבשורה שלאחריו, השייך לטיפוס לשוני־טקסטואלי אחר, ר׳ \exrefdisp{713}.
\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{224} ו־\exref{225}}
		\tounfold{התייחסות לשילוש הקדוש בתחביר של אלוהים. נגיעה בתיאולוגיה שאין לי את ההכשרה לדון בה. במבט של הדיוט נראה שיש כאן יצוג מונופיזיטי, ולא דיופיזיטי, לא?. יש דוגמאות נוספות (לחפש את המילה „שילוש”)}
	\end{excommentset}



\bodysubsection{זוקק כינויי}{sec:se:god::internal}


\tounfold{ייחוד השם. לאסוף ביחד את כל הדוגמאות שבהן \OE{god} מיודע ולהסיק מסקנות על התחביר ועל השימוש המיוחד. עוד דברים מחשידים לייחודישם במקומות אחרים?}


\begin{excomments}
	\begin{excomment}{4}
		הנשמה לא יכולה בכוחות עצמה לצאת מהגוף או לחזור אליו, אלא אם \hl{זה ש}שלח אותה אל הגוף רוצה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{75}
		היטב ידעו כולם שאם יש היכנשהו עליצות ותהילה, (אז) יש תהילה בלתי ניתנת לתיאור היכן שיושב \hl{זה ש}ברא את כל הדברים.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{360}
		בגלל שאתה בצדק מאמין ב\hl{זה ש}שלחני, בגלל זה אני שלוח אליך, שתִרפא.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{613}
		{\ellipsis}	ואני מחוברת בשמיים עם \hl{זה ש}אהבתי כאן על־פני האדמה. \tounfold{פעם שניה שהיא מרמזת באמצעות {\seforms}; \exrefdisp{48}}
	\end{excomment}
\end{excomments}
